---
title: >-
    بخش ۱۳ - حکایت دوازده - طبابت نظامی عروضی
---
# بخش ۱۳ - حکایت دوازده - طبابت نظامی عروضی

<div class="n" id="bn1"><p>در سنهٔ سبع و اربعین و خمسمایة که میان سلطان عالم سنجر بن ملکشاه و خداوند من علاء الدنیا و الدین الحسین بن الحسین خلد الله تعالى ملکهما و سلطانهما به در اوبه مصاف افتاد و لشکر غور را چنان چشم زخمی افتاد و من بنده در هرات چون متواری گونه همی گشتم به سبب آن که منسوب بودم به غور دشمنان بر خیره هر جنسی همی گفتند و شماتتی همی کردند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>در این میان شبی به خانهٔ آزادمردی افتادم و چون نان بخوردیم و من به حاجتی بیرون آمدم آن آزادمرد که من به سبب او آنجا افتاده بودم مگر مرا ثنایی می‌گفت که:</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>«مردمان او را شاعر شناسند اما بیرون از شاعری خود مردی فاضل است، در نجوم و طب و ترسل و دیگر انواع متبحر است.»</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>چون به مجلس باز آمدم خداوند خانه مرا احترامی دیگرگون کرد چنان که محتاجان کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و چون ساعتی بود به نزدیک من نشست و گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>«ای فلان! یک دختر دارم و بیرون از وی کس ندارم و نعمتی هست، و این دختر را علتی هست که در ایام عذر ده پانزده من سرخی از وی برود و او عظیم ضعیف می‌شود، و با طبیبان مشورت کردیم و چند کس علاج کردند هیچ سود نداشت. اگر می‌بندند شکم بر می‌آید و درد همی گیرد و اگر می‌بگشایند سیلان می‌افتد و ضعف پدید می‌آید، و همی ترسم که نباید که یکبارگی قوت ساقط گردد.»</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>گفتم:</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>«این بار که این علت پدیدار آید مرا خبر کن.»</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و چون روزی ده برآمد مادر بیمار بیامد و مرا ببرد و دختر را پیش من آورد.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>دختری دیدم به غایت نیکو، دهشت زده و از زندگانی ناامید شده.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>همیدون در پای من افتاد و گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>«ای پدر! از بهر خدای مرا فریاد رس که جوانم و جهان نادیده.»</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>چنان که آب از چشم من بجست گفتم:</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>«دل فارغ دار که این سهل است.»</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>پس دست بر نبض او نهادم قوی یافتم و رنگ روی هم بر جای بود و از امور عشره بیشتر موجود بود چون امتلا و قوت و مزاج و سحنه و سن و فصل و هواء بلد و عادت و اعراض ملائمه و صناعت.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>فصادی را بخواندم و بفرمودم تا از هر دو دست او رگ باسلیق بگشود و زنان را از پیش او دور کردم و خونی فاسد همی رفت. پس به امساک و تسریح درمسنگی هزار خون بر گرفتم و بیمار بیهوش بیفتاد.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>پس بفرمودم تا آتش آوردند و برابر او کباب همی کردم و مرغ همی گردانیدم تا خانه از بخار کباب پر شد و بر دماغ او رفت و با هوش اندر آمد.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>بجنبید و بنالید.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>پس شربتی بخورد و مفرحی ساختم او را معتدل و یک هفته معالجت کردم.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>خون به جای باز آمد و آن علت زائل شد و عذر به قرار خویش باز آمد.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>و او را فرزند خواندم و او مرا پدر خود خواند و امروز مرا چون فرزندان دیگر است.</p></div>